**HK
G3**是德國[黑克勒-科赫公司於](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")1950年代，以[StG45突擊步槍為基礎所改進的現代化](../Page/StG45突擊步槍.md "wikilink")[戰鬥步槍](../Page/戰鬥步槍.md "wikilink")，口徑為[7.62×51毫米](../Page/7.62×51mm_NATO.md "wikilink")[NATO](../Page/NATO.md "wikilink")。

## 歷史

[第二次世界大战末期](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，德國的毛瑟公司設計了一款[滾輪延遲反沖式的步槍Gerät](../Page/反沖作用_\(槍械\)#滾輪延遲反沖.md "wikilink")
06(H)，並在1944年獲得了陸軍統帥部三十支樣槍的訂單並正式命名為[StG45](../Page/StG45突擊步槍.md "wikilink")，不過才快要完成零件生產，[二戰便結束了](../Page/二戰.md "wikilink")，毛瑟公司的一些員工被拘留於[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")，並被[英國人命令完成製造這一小批武器供](../Page/英國.md "wikilink")[同盟國研究](../Page/同盟國.md "wikilink")。

由於二戰後頭幾年德國不被允許進行武器研發，滾輪延遲反沖式閉鎖槍機的發明者[路德維希·福爾格里姆勒以及一群曾參與StG](../Page/路德維希·福爾格里姆勒.md "wikilink")45設計的工程師先被帶往[法國進行研發](../Page/法國.md "wikilink")，1950年時又被帶到了[西班牙的](../Page/西班牙.md "wikilink")[特種材料技術研究中心](../Page/特種材料技術研究中心.md "wikilink")，加入了一個研發新型槍械的專家小組，一開始西班牙方面並不信任他，不過在他的才能顯露出來之後，很快就改變態度，並批准了由他所負責的新槍研發專案，新槍很快地被製造出來，並取名為[CETME步槍](../Page/CETME自動步槍.md "wikilink")（CETME是西班牙特種材料技術研究中心的縮寫），並試驗多種口徑包括與StG45相同的7.92×33mm
Kurz彈、具有創新設計的7.92×41mm CETME
M53步槍彈（有時稱為7.92×40mm），最終採用7.92×40mm縮小後的7.62×40mm
CETME M53彈。

由於美國的壓力1954年北約正式選定7.62×51mm
NATO作為標準彈藥，CETME計畫放棄了其所研發的其他彈藥將步槍改為發射7.62×51mm口徑子彈，這時候，[西德正好需要新槍來裝備新组建的军隊](../Page/西德.md "wikilink")，1956年西德原本選定[FN
FAL並給予編號G](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")1作為新的制式步槍，但由於包括比利時不願意出售相關設計讓德國可以自主生產以及聯邦國防軍（Bundeswehr）在此決定後才組建創立等因素，西德放棄原本的計畫重新進行招標測試，CETME步槍（G3）的競爭對手包含瑞士的[SIG
SG
510](../Page/SIG_SG_510自動步槍.md "wikilink")（G2）以及美國的[AR-10](../Page/AR-10.md "wikilink")（G4），訂購了400支使用7.62×51mm
NATO的CETME步槍進行測試，這些測試用步槍在測試過程中被[黑克勒-科赫公司根據需求逐步修改](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")，最後在1959年聯邦國防軍正式採納CETME步槍改進版的方案，原本西班牙也和比利時相同也不願出售相關設計圖，但德國找上具有CETME步槍海外（西班牙外）銷售權的荷蘭軍火公司Nederlandse
Wapen en
Munitiefabriek（NWM）以向其簽訂購買空軍20MM彈藥合約作為交換獲得CETME設計圖，這些設計圖被交付由西德的[黑克勒-科赫公司生產](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")，於是路德維希·福爾格里姆勒隨著CETME步槍回到了西德，[黑克勒-科赫將CETME根據測試部隊的意見進行改進](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")，改進後的步槍就是現在的黑克勒-科赫G3自動步槍。\[1\]

HK G3有很高的精度，这是它结构的优点，缺点是射速慢和全自動射擊時後座力大。经过半个世纪，G3成为了最普遍，最通用的自动步枪之一，数量和[FN
FAL自動步槍相差无几](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")。

## 設計

G3自動步槍是一種以[滾輪延遲反沖式機制運作的](../Page/反沖作用.md "wikilink")[自動步槍](../Page/自動步槍.md "wikilink")，這種作動機制在後來亦被不少H\&K生產的槍械所運用（包括：[HK33突擊步槍](../Page/HK33突擊步槍.md "wikilink")、[HK
MP5衝鋒槍](../Page/HK_MP5衝鋒槍.md "wikilink")、[HK
PSG1狙擊步槍和](../Page/HK_PSG1狙擊步槍.md "wikilink")[HK21通用機槍等](../Page/HK21通用機槍.md "wikilink")）。

它是一款[擊發調變式槍械](../Page/擊發調變式.md "wikilink")，快慢機為三點式設計，有保險（0或S）、單發（1或E）和全自動（20或F）三個模式，用戶亦可換上一套象形標示的可左右靈巧操作四點式快慢機，它額外提供了[三發點放模式](../Page/三發點放.md "wikilink")。

照準器為一套可調的鼓狀照門和柱狀準星，其中照門最高可調至400米。用戶亦可透過在機匣上安裝適配器以對應各種日用或夜用瞄準鏡。

G3的[槍管為多邊形](../Page/槍管.md "wikilink")[膛線設計](../Page/膛線.md "wikilink")，上面的開槽式消焰器能夠讓用戶裝上[刺刀及發射](../Page/刺刀.md "wikilink")[22毫米](../Page/22毫米槍榴彈.md "wikilink")[槍榴彈](../Page/槍榴彈.md "wikilink")。其槍膛為凹槽式設計，這樣可令拋殼動作更順暢。供彈具為一個鋼製（260克）或鋁製（140克）的20發雙排式[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，另有50發[彈鼓可供選擇](../Page/彈鼓.md "wikilink")。

G3連槍提供的標準配件包括：一具可拆式[兩腳架](../Page/兩腳架.md "wikilink")（不提供予配備穿穴塑膠[護木的G](../Page/護木.md "wikilink")3）、槍帶、清潔套件和快速裝填器。該武器還可裝上的配件包括：刺刀、[HK79下掛式榴彈發射器及空包彈發射器等](../Page/HK79榴彈發射器.md "wikilink")。

該步槍為一種模組化武器系統，其[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")、護木和火控組能夠更換成不同的規格以滿足不同需求。

## 使用國家和地區

G3步槍在1959年被西德联邦国防军正式裝備，在1997年被[HK
G36突擊步槍取代](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")，世界上共有80多個國家購買了G3步槍，其中有10多個國家獲得特許生產權，雖然在70年代，世界上吹起一股換裝小口徑步槍的風潮，不過現在仍有40多個國家持續使用G3步槍。

### [北約](../Page/北約.md "wikilink")

[Saudi_Soldier_with_G3.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saudi_Soldier_with_G3.JPEG "fig:Saudi_Soldier_with_G3.JPEG")
[G3A3_and_Engerek3+.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:G3A3_and_Engerek3+.jpg "fig:G3A3_and_Engerek3+.jpg")北部使用G3A3的土耳其士兵\]\]
[Hec_kler_&_Koch_G3_with_Night_Vision.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hec_kler_&_Koch_G3_with_Night_Vision.jpg "fig:Hec_kler_&_Koch_G3_with_Night_Vision.jpg")至今仍有裝備G3作[精確射手步槍](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")\]\]
[Bundeswehr_sniper_in_Chahar_Darreh.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundeswehr_sniper_in_Chahar_Darreh.jpg "fig:Bundeswehr_sniper_in_Chahar_Darreh.jpg")
[Portuguese_G3_Rifle.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Portuguese_G3_Rifle.JPEG "fig:Portuguese_G3_Rifle.JPEG")
[Guana_Defense_Forces.JPEG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guana_Defense_Forces.JPEG "fig:Guana_Defense_Forces.JPEG")
[Gas_mask_greek.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gas_mask_greek.jpg "fig:Gas_mask_greek.jpg")
[Mexican_army.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mexican_army.jpg "fig:Mexican_army.jpg")
[AGIGN9_Domenjod_110217.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AGIGN9_Domenjod_110217.jpg "fig:AGIGN9_Domenjod_110217.jpg")隊員\]\]

  -   -
      -
  -   - 警察單位

  -
  - —使用瑞典制[Ak 4](../Page/Ak_4.md "wikilink")。

      -
  - —由[GIAT特許生產](../Page/GIAT.md "wikilink")。

      - [法國陸軍](../Page/法國陸軍.md "wikilink")（仍作[精確射手步槍用途](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")）
      - [國家憲兵干預組](../Page/國家憲兵干預組.md "wikilink")

  -   - [德國聯邦國防軍](../Page/德國聯邦國防軍.md "wikilink")（大部份被[HK
        G36取代](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")，但有少量仍然持續服役，通常是用作[精確射手步槍](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")）

  - —由EAS（Ellinika Amyntika Systimata）特許生產。

      - [希臘武裝部隊](../Page/希臘軍事.md "wikilink")（在1970年代後期取代了[M1加蘭德步枪](../Page/M1加蘭德步枪.md "wikilink")）

  - —採用G3A5及[AG-3](../Page/AG-3自動步槍.md "wikilink")。

      -
      -
  -   - [義大利武裝部隊特種部隊單位](../Page/義大利軍事.md "wikilink")（用作[精確射手步槍](../Page/精確射手步槍.md "wikilink")）
      - 特警單位（採用[G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")）

  - —使用瑞典製[Ak 4](../Page/Ak_4.md "wikilink")。

      -
  - —使用瑞典製[Ak 4](../Page/Ak_4.md "wikilink")。

      -
  -   - 特種部隊單位

  - —由[康斯貝格](../Page/康斯貝格.md "wikilink")（Kongsberg
    Våpenfabrikk）製造的改裝型G3，名為[AG-3（Automatgevær
    3）](../Page/AG-3自動步槍.md "wikilink")。

      - [挪威國防軍](../Page/挪威國防軍.md "wikilink")（目前正被[HK416取代](../Page/HK416突擊步槍.md "wikilink")）

  -   - 特種部隊單位

  - —由Braço de Prata轉讓給INDEP（Indústrias de Defensa de
    Portugal）特許生產，名為M/61。

      - [葡萄牙武裝部隊](../Page/葡萄牙軍事.md "wikilink")

  -   - （包括[G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -   - [西班牙武裝部隊](../Page/西班牙軍事.md "wikilink")（採用[G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")）

  - —由MKE（Makina ve Kimya Endustrisi Kurumu）\[2\]特許生產，命名為G3A7。

      - [土耳其武裝部隊](../Page/土耳其軍事.md "wikilink")

  - —曾由皇家輕兵器工廠授權生產。

      - [英國武裝部隊](../Page/英國軍事.md "wikilink")（G3KA4命名為L100A1、[MC-51](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")）
      - [英國特種部隊](../Page/英國特種部隊.md "wikilink")（G3KA4、[G3SG/1及](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")[MC-51](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")）
      - [倫敦警察廳](../Page/倫敦警察廳.md "wikilink")[專業槍械司令部](../Page/專業槍械司令部.md "wikilink")（G3KS）

  - —除原廠版本外，葡萄牙亦曾把生產線賣給美國一家槍械製造廠，其後該廠推出半自動民用型（類似[HK91](../Page/HK91半自動步槍.md "wikilink")）及執法部門型。

      - [美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink")[海豹部隊](../Page/海豹部隊.md "wikilink")
      - [美國陸軍](../Page/美國陸軍.md "wikilink")[三角洲部隊](../Page/三角洲部隊.md "wikilink")
      - [聯邦調查局](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")[人質拯救隊](../Page/人質拯救隊.md "wikilink")
      - 多個聯邦及地方執法部門（HK91、G3SG/1）

### 非北約

  -
  -   - 特種部隊單位（[G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")）

  -
  - —授權於本土生產，於1965年至2000年期間生產了約4萬枝。

      - [奥地利聯邦軍](../Page/奥地利軍事.md "wikilink")

  -
  -
  - —由孟加拉共和國軍械廠生產。

      -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - （用於炮兵部隊、訓練及儲備）

  -   - （正被[IMI Galil取代](../Page/IMI_Galil突擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - —從[土耳其獲得](../Page/土耳其.md "wikilink")1,500枝G3A3。

      - [格魯吉亞武裝部隊](../Page/格魯吉亞軍.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -   - [香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")[特別任務連](../Page/特別任務連.md "wikilink")（G3A3、[G3SG/1及](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")[MC-51](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")）

  -   - [印尼武裝部隊](../Page/印尼軍事.md "wikilink")（1960年代早期開始成為印尼空軍特種部隊（Korphaskhas）的制式步槍，現在用於儲備）

  - —由DIO（Defense Industries Organization）制造，被H\&K原廠命名為G3A6，近年更推出了DIO
    G3[犢牛式版本](../Page/犢牛式_\(槍械\).md "wikilink")\[3\]。

      - [伊朗伊斯蘭共和國軍隊](../Page/伊朗軍事.md "wikilink")

  -
  -   - [佩什梅格](../Page/佩什梅格.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -   - 內政保安部隊（極少量地裝備）

  -
  -
  -   - [澳門保安部隊高等學校](../Page/澳門保安部隊高等學校.md "wikilink")（G3A1被用於訓練學員）
      - [治安警察局](../Page/治安警察局.md "wikilink")（G3A1被用於檢閱儀式典禮用途）

  -   - 特種部隊單位（[G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -   - [馬來西亞皇家警察](../Page/馬來西亞皇家警察.md "wikilink")（1970年代早期，VAT
        69及UTK等部隊裝備[G3SG/1作主要狙擊步槍](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")，直到1990年被[HK
        MSG90及](../Page/HK_MSG90狙擊步槍.md "wikilink")[PSG1取代](../Page/HK_PSG1狙擊步槍.md "wikilink")）
      - [海軍特種作戰部隊](../Page/海軍特種作戰部隊.md "wikilink")（已被[HK
        MSG90及](../Page/HK_MSG90狙擊步槍.md "wikilink")[PSG1取代](../Page/HK_PSG1狙擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -
  - —由DIM（Departamento de la Industriá Militar）及DGDF（Direccion General
    de Fabricas de la Defensa）特許生產

      - [墨西哥武裝部隊](../Page/墨西哥武裝部隊.md "wikilink")（目前正被[FX-05取代](../Page/FX-05突擊步槍.md "wikilink")）

      -
  -
  - —由Ka Pa Sa生產，名為Ka Pa Sa BA63。

      - [緬甸國防軍](../Page/緬甸國防軍.md "wikilink")

      -
  -
  -
  -
  -
  -
  - —全部衍生型由巴基斯坦軍械廠（Pakistan Ordnance Factories）生產。

      -
      -
  -   - （現用於訓練及儲備，正被[M16突擊步槍取代](../Page/M16突擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -
  -
  -
  - —特許生產。

      - [沙特阿拉伯武裝部隊](../Page/沙特阿拉伯軍事.md "wikilink")

  -
  -   - [塞爾維亞內務部](../Page/塞爾維亞內政部.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  - —本土生產。

      -
  - —由瑞典胡斯克瓦那（Husqvarna）及卡爾古斯塔夫（Carl Gustafs）特許生產的G3A2/A3，命名為[Ak
    4](../Page/Ak_4自動步槍.md "wikilink")（Automatkarbin 4）。

      - [瑞典國防軍](../Page/瑞典國防軍.md "wikilink")（目前正被[Ak
        5所取代](../Page/Ak_5突擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 前使用國

  - —採用G3A5，命名為Gv m/75（Gevær Model-1975）及其衍生型Gv m/66（Gevær
    Model-1966），由[萊茵金屬特許生產](../Page/萊茵金屬.md "wikilink")。

      - [丹麥國防軍](../Page/丹麥國防軍.md "wikilink")（於1990年代被[C7突擊步槍](../Page/C7突擊步槍.md "wikilink")（Gv
        m/95）及[C8卡賓槍](../Page/C8卡賓槍.md "wikilink")（Gv m/96）取代。）

  -   - [盧森堡大公國軍](../Page/盧森堡軍事.md "wikilink")（已被[斯泰爾AUG突擊步槍所取代](../Page/斯泰爾AUG突擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -   - [南非國防軍](../Page/南非國防軍.md "wikilink")（於1980年代被本土生產的[R4突擊步槍所取代](../Page/R4突擊步槍.md "wikilink")）

  -   - （在1980年代早期向[巴基斯坦入口了數百枝G](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")3A3來對付[泰米爾激進分子](../Page/泰米爾-伊拉姆猛虎解放組織.md "wikilink")，後被[中華人民共和國的](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[56式自動步槍取代](../Page/56式自動步槍.md "wikilink")）

  -   - [德國聯邦國防軍](../Page/德國聯邦國防軍.md "wikilink")（[兩德統一後繼續裝備](../Page/兩德統一.md "wikilink")）
      - [德國聯邦警察](../Page/德國聯邦警察.md "wikilink")

  -
## 衍生型

[G3BW.ZF.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:G3BW.ZF.JPG "fig:G3BW.ZF.JPG")
[G3A4BW.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:G3A4BW.jpg "fig:G3A4BW.jpg")
[Gun_safety.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gun_safety.jpg "fig:Gun_safety.jpg")\]\]
[HK_SR9T.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_SR9T.jpg "fig:HK_SR9T.jpg")

  - [7.62×51毫米](../Page/7.62×51mm_NATO.md "wikilink")[NATO](../Page/NATO.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - G3（原型）
  - G3A1
  - G3A2
  - G3A3
  - G3A3A1
  - G3A3ZF（裝有瞄準鏡的G3A3，ZF是瞄準鏡的德文簡寫）
  - G3A4（G3A3的伸縮[槍托版本](../Page/槍托.md "wikilink")）
  - G3A4A1
  - G3KA4（G3A4的卡賓槍版本）
  - G3KA4A1
  - G3A5（G3A3丹麥軍隊制式版本、名為Gv m/75）
  - G3A6（G3A3的伊朗版本）
  - G3A7（G3A3的土耳其版本）
  - G3A7A1（G3A4的土耳其版本）
  - G3-TGS（裝上[HK79的版本](../Page/HK79附加型榴彈發射器.md "wikilink")）
  - [G3SG/1](../Page/HK_G3SG/1狙擊步槍.md "wikilink")（狙擊步槍改造版本）
  - G8（德國國內使用的輕機槍版本）
  - [HK PSG1](../Page/HK_PSG1狙擊步槍.md "wikilink")（以G3為基礎所設計的狙擊步槍）
  - [HK MSG90](../Page/HK_MSG90狙擊步槍.md "wikilink")（PSG1的低成本輕量化版本）
  - HK11（輕機槍）
  - [HK21](../Page/HK21通用機槍.md "wikilink")（[彈鏈供彈式輕機槍](../Page/彈鏈.md "wikilink")）
  - HK41（民用版的G3）
  - HK91（民用版的G3，HK41的改良型，但沒有全自動發射功能）
  - [SR9](../Page/HK_SR9半自動步槍.md "wikilink")（民用版的G3，沒有全自動發射功能）
  - SR9T（裝有MSG-90的槍托、PSG1的扳機及握把）
  - SR9TC（裝有PSG-1的槍托、訂購客戶可選擇護木）

<!-- end list -->

  - [7.62 × 39毫米](../Page/7.62×39mm.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - HK32

<!-- end list -->

  - [5.56×45毫米](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")[NATO](../Page/NATO.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [HK33](../Page/HK33突擊步槍.md "wikilink")
  - HK33K（HK33的卡賓槍版）
  - [G41](../Page/HK_G41突擊步槍.md "wikilink")（通用M16彈匣、NATO口徑規格的步槍，在[意大利軍隊的制式步槍評選會中敗給了](../Page/意大利.md "wikilink")[貝瑞塔](../Page/貝瑞塔.md "wikilink")[AR70/90](../Page/貝瑞塔AR70突擊步槍.md "wikilink")）
  - HK33SG/1（狙擊槍改造版）
  - [HK53](../Page/HK33突擊步槍.md "wikilink")
  - HK13（輕機槍）
  - [HK23](../Page/HK23輕機槍.md "wikilink")（[彈鏈供彈式輕機槍](../Page/彈鏈.md "wikilink")，在[美軍的輕機槍裝備評選會中敗給了FN](../Page/美軍.md "wikilink")
    [M249](../Page/M249班用自動武器.md "wikilink")）
  - HK43（民用版的HK33）
  - HK93（民用版的HK33，HK43的改良型，但沒有全自動發射功能）

<!-- end list -->

  - [9×19毫米](../Page/9×19mm鲁格弹.md "wikilink")

A型號：

  - [MP5](../Page/HK_MP5衝鋒鎗.md "wikilink")
  - MP5A1：可安裝附件的槍口；海軍版[扳機](../Page/扳機.md "wikilink")／「SEF」，使用直型彈匣。
  - MP5A2：固定槍托，海軍版扳機／「SEF」。
  - MP5A3：伸縮槍托，海軍版扳機／「SEF」，最廣泛使用的MP5型號。
  - MP5A4：固定槍托，A2的可[三點發扳機版本](../Page/三點發.md "wikilink")。
  - MP5A5：伸縮槍托，A3的可三點發扳機版本。

SF（代表「單發」）型號：

  - MP5SFA2：A2移除連發功能的半自動卡賓槍型號，固定槍托。
  - MP5SFA3：A3移除連發功能的半自動卡賓槍型號，伸縮槍托。

特製型號：

  - MP5N：（「N」代表「Navy」，[海軍](../Page/海軍.md "wikilink")）專為[美國海軍製造的型號](../Page/美國海軍.md "wikilink")，裝有海軍版專用「SEF」扳機、前護木有金屬防滑紋，防海水腐蝕，三叉型槍口可裝上[消聲器](../Page/消聲器.md "wikilink")、伸縮槍托。
  - MP5F：（「F」代表「French」，[法國](../Page/法國.md "wikilink")）專為[法國軍隊及警隊](../Page/法國.md "wikilink")，為了減低射擊時後坐力帶來的不適，特別在槍托底板裝有軟塑料護板、前護木上有防滑紋。
  - MP5J：（「J」代表「Japan」，[日本](../Page/日本.md "wikilink")）專為[日本警隊製造的MP](../Page/日本.md "wikilink")5，最大特色就是可以單槍同時使用SEF及三點發扳機。
  - MP5/10：專為美國[聯邦調查局製造的型號](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")（一些執法部門也有採用），發射[10毫米Auto](../Page/10mm_Auto.md "wikilink")，有A2、A3和N的版本，已停產但原來的用户可以享有HK公司的售後服務。
  - MP5/40：專為美國[聯邦調查局製造的型號](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")，發射[.40
    S\&W](../Page/.40_S&W.md "wikilink")，已停產。
  - MP5 RAS：（「RAS」代表「Rail Attachment System」，導軌系統）裝上導軌系統的MP5。
  - MP5公事包型號:內藏MP5K的公事包，可由公事包提把上的按制連動扳機發射。

K（代表「短」）型號：

  - MP5K：（「K」代表「短」，德文稱為「」）超短型的MP5；裝有前握把、全長只有325毫米、「SEF」。
  - MP5KA1：裝有簡易片形照門的MP5K；「SEF」。
  - MP5KA4：MP5K的可三點發版本，全MP5系列最小的型號。
  - MP5KA5：MP5KA1的可三點發版本。
  - MP5K-N：專為[美國海軍製造的型號](../Page/美國海軍.md "wikilink")，裝有海軍版專用「SEF」扳機、防海水腐蝕，三叉型槍口可裝上[消聲器](../Page/消聲器.md "wikilink")，沒有槍托。
  - MP5K-PDW：MP5K的[個人防衛武器版本](../Page/個人防衛武器.md "wikilink")；加裝摺疊槍托、可裝上[消聲器的三叉型槍口及](../Page/消聲器.md "wikilink")[三點發](../Page/三點發.md "wikilink")，於1991年首次推出。

SD（代表「消聲」）型號：

  - MP5SD1：（「SD」），原廠製造的整體槍管[消聲器型號](../Page/消聲器.md "wikilink")、固定槍托、「SEF」。
  - MP5SD2：同樣裝有整體槍管[消聲器](../Page/消聲器.md "wikilink")、伸縮槍托；海軍版[扳機](../Page/扳機.md "wikilink")／「SEF」。
  - MP5SD3：裝有整體槍管[消聲器](../Page/消聲器.md "wikilink")、伸縮槍托；海軍版[扳機](../Page/扳機.md "wikilink")／「SEF」。
  - MP5SD4：MP5SD1的可三點發扳機版本。
  - MP5SD5：MP5SD2的可三點發扳機版本。
  - MP5SD6：MP5SD3的可三點發扳機版本。
  - MP5SD-N：MP5SD的海軍版本、KAC護木、[不鏽鋼整體槍管](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")[消聲器](../Page/消聲器.md "wikilink")；伸縮槍托。

民用型號：

  - HK94：美國本土發售的民用型版本，配有單發/保險扳機及16寸槍管，有三種不同版本-A2、A3及SG1，已停產但至今還可以用5,000美元或以上的高價買到。值得一提的是，大量半自動的HK94A2/A3被割短長管和改裝過，在1980年代至1990年代的[動作片出現以代表全自動的MP](../Page/動作片.md "wikilink")5。
  - SP89：（M1989運動手槍「）。民用型MP5K、特別製造的前護木以符合美國在1989年的法例，已停產。

**GR**系列（將固定式照門改成固定式瞄準鏡，沒有投產）

  - GR2（HK53）
  - GR3（HK33）
  - GR6（HK13）
  - GR9（HK23）

<!-- end list -->

  - 其他廠商生產的衍生型：

<!-- end list -->

  - [MC-51卡賓槍](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")（英國FR軍械公司生產的短槍管型）
  - [PTR-91半自動步槍](../Page/PTR-91半自動步槍.md "wikilink")（美國PTR-91公司推出的半自動民用型）

## 流行文化

### 電影

  - 1984年—《[-{zh-hans:终结者; zh-hant:魔鬼終結者;
    zh-hk:未來戰士;}-](../Page/魔鬼終結者.md "wikilink")》：型號為G3A3，被人類反抗軍所使用。
  - 2001年—《[-{zh-hans:黑鹰坠落; zh-hant:黑鷹計劃;
    zh-hk:黑鷹十五小時;}-](../Page/黑鷹計劃.md "wikilink")》：型號為G3A3，被[索馬里](../Page/索馬里.md "wikilink")[民兵所使用](../Page/民兵.md "wikilink")。
  - 2002年—《[-{zh-hans:撕裂的末日; zh-hant:重裝任務;
    zh-hk:未來殺人網絡;}-](../Page/重裝任務.md "wikilink")》：型號為G3A4，被抵抗軍所使用。
  - 2004年—《[新警察故事](../Page/新警察故事.md "wikilink")》：型號為G3A3，被關祖（[吳彥祖飾演](../Page/吳彥祖.md "wikilink")）所使用。
  - 2005年—《[-{zh-hans:战争之王;
    zh-hant:軍火之王;}-](../Page/軍火之王.md "wikilink")》：型號為G3A3，為尤里.奥洛夫於[黎巴嫩售賣的武器之一](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")。
  - 2008年—《[-{zh-hans:通缉令; zh-hant:刺客聯盟;
    zh-hk:殺神特工;}-](../Page/刺客聯盟.md "wikilink")》：被其中一名敵方守衛所使用。
  - 2012年—《[-{zh-hans:逃离德黑兰; zh-hant:亞果出任務;
    zh-hk:ARGO–救參任務;}-](../Page/逃離德黑蘭.md "wikilink")》：型號為G3A3，被[伊朗革命衛隊和示威者所使用](../Page/伊朗革命衛隊.md "wikilink")。
  - 2012年—《[-{zh-hans:勇者行动; zh-hant:海豹神兵：英勇行動;
    zh-hk:海豹突擊隊;}-](../Page/勇者行動.md "wikilink")》：型號為G3A3，被[海豹突擊隊於](../Page/海豹突擊隊.md "wikilink")[哥斯達黎加執行營救行動中遇上的敵軍所使用](../Page/哥斯達黎加.md "wikilink")。
  - 2015年—《[無境之獸](../Page/無境之獸.md "wikilink")》：型號為G3A3，被部份[民兵所使用](../Page/民兵.md "wikilink")。

### 電視劇

  - 2010年—《[絕地救援](../Page/絕地救援.md "wikilink")》（Chris Ryan’s Strike
    Back）：型號不明（應該是自定義改裝的道具槍，外型介乎於G3KA4和[MC-51之間](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")），裝上[紅點鏡和帶](../Page/紅點鏡.md "wikilink")[戰術燈的](../Page/戰術燈.md "wikilink")[前握把並且被](../Page/輔助握把.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[秘密情報局特工休](../Page/秘密情報局.md "wikilink")·科特森（[安德魯·林肯飾演](../Page/安德魯·林肯.md "wikilink")）與[特種空勤團於](../Page/特種空勤團.md "wikilink")[伊拉克聯合行動期間所使用](../Page/伊拉克.md "wikilink")，亦是他在是次行動當中誤殺友軍時所使用的武器，然而在調查報告當中卻把該槍誤稱為[HK
    UMP衝鋒槍](../Page/HK_UMP衝鋒槍.md "wikilink")。
  - 2013年—《[-{zh-hans:反击; zh-hk:絕地反擊;
    zh-tw:勇者逆襲;}-第二季](../Page/勇者逆襲_\(第二季\).md "wikilink")》（Strike
    Back:
    Vengeance）：型號為G3KA4，於第2集被米高·斯頓布里奇中士（[菲利普·溫切斯特飾演](../Page/菲利普·溫切斯特.md "wikilink")）和迪米安·斯科特中士（[蘇利文·斯坦布萊頓飾演](../Page/蘇利文·斯坦布萊頓.md "wikilink")）所使用。
  - 2017年—《》：型號為G3A3，於第5—6集被墨西哥警察所使用。

### 動畫

  - 2002年—《[神槍少女](../Page/神槍少女.md "wikilink")》：型號為G3A3，被崔耶拉所使用。
  - 2006年—《[-{zh-hans:黑礁;
    zh-hant:企業傭兵;}-](../Page/企業傭兵.md "wikilink")》：型號為G3A3，為第一季第一集當中被扔到洛克手上的武器，亦被張維新的守衛所使用。
  - 2012年—《[Upotte\!\!槍械少女](../Page/槍械少女！！.md "wikilink")》：槍枝擬人動畫，G3A3為其角色之一。
  - 2014年—《[刀劍神域II](../Page/刀劍神域.md "wikilink")》：型號為G3A3，於第五集被GGO玩家「餓丸」所使用。

### 電子遊戲

  - 2005年—《[-{zh-hans:战地2;
    zh-hant:戰地風雲2;}-](../Page/战地2.md "wikilink")》（Battlefield
    2）：型號為G3A3。
  - 2007年—《[-{zh:決勝時刻4：現代戰爭; zh-hans:使命召唤4：现代战争; zh-hant:決勝時刻4：現代戰爭;
    zh-cn:使命召唤4：现代战争; zh-tw:決勝時刻4：現代戰爭; zh-hk:使命召喚4：現代戰爭;
    zh-mo:使命召喚4：現代戰爭;}-](../Page/決勝時刻4：現代戰爭.md "wikilink")》：型號為HK91A3，命名為「G3」。單人模式時被[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[極端民族主義武裝勢力和](../Page/極端民族主義.md "wikilink")[中東某國反對派武裝所使用](../Page/中東.md "wikilink")，並具[全自動射擊功能](../Page/自動火器.md "wikilink")。聯機模式時於等級25解鎖，並只有半自動射擊功能。可使用的配件包括：[榴彈發射器](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")、[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡和](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")[消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")。
  - 2008年—《[戰地之王](../Page/戰地之王.md "wikilink")》：遊戲中型號為G3A3，除了臺灣版和大陸版外，其他版本均以基本武器從現，遊戲內設計為難上手程度的武器，在不改裝的情況下幾乎沒有優點。
  - 2008年—《[辐射3](../Page/辐射3.md "wikilink")》：遊戲中型號為G3，命名為R91突擊步槍（R91
    Assault Rifle），改用5.56mm子弹和24發彈匣，是遊戲中大部份勢力的常用武器。DLC“The
    Pitts”增加了一個去除[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，加裝消音器和光學瞄準鏡的型號“Infiltrator”。
  - 2008年—《[-{zh-hans:孤岛惊魂;
    zh-hant:極地戰嚎;}-2](../Page/極地戰嚎2.md "wikilink")》：型號為G3KA4，命名為“G3A4”。武器模組採用鏡像佈局（拋殼口和拉機柄都在左邊）。是玩家在遊戲中第一把主要武器，彈匣容量為30發，多人模式為25發，單人遊戲中可用6顆鑽石購買，奇怪地威力比使用5.56×45毫米和使用7.62×39的AR-16和AK-47還小。
  - 2010年—《[榮譽勳章](../Page/榮譽勳章_\(2010年遊戲\).md "wikilink")》：型號為G3A3，單機模式中被[塔利班和](../Page/塔利班.md "wikilink")[車臣武裝份子所使用](../Page/車臣.md "wikilink")，奇怪地使用20發彈匣供彈卻有30發子彈。聯機模式中為[狙擊兵可解鎖武器](../Page/狙擊手.md "wikilink")，載彈量為20發，並可裝上[全息瞄準鏡](../Page/全息瞄準鏡.md "wikilink")、狙擊鏡和[抑制器](../Page/抑制器.md "wikilink")。
  - 2010年—《[-{zh-hans:战地：叛逆连队2;
    zh-hant:戰地風雲：惡名昭彰2;}-](../Page/战地：叛逆连队2.md "wikilink")》（Battlefield:
    Bad Company 2）：型號為G3A3。
  - 2011年—《[-{zh:戰地風雲3; zh-hans:战地3; zh-cn:战地3; zh-tw:戰地風雲3;
    zh-hk:戰地風雲3;}-](../Page/戰地風雲3.md "wikilink")》：以G3A3的型號出現，在合作模式累積取得160,000即可在多人模式中解鎖使用，為突擊兵專用武器；劇情模式中大多由人民抵抗及解放軍（PLR）所使用。
  - 2012年—《[-{zh-hans:荣誉勋章：战士;
    zh-hant:榮譽勳章：鐵血悍將;}-](../Page/榮譽勳章：鐵血悍將.md "wikilink")》：只於多人遊戲中出現。型號為G3A3、G3A4及G3KA4，為突擊兵的可用武器。
  - 2013年—《[-{zh-hans:收获日;
    zh-hant:劫薪日;}-2](../Page/劫薪日2.md "wikilink")》：型號為G3A3，命名為「Gewehr
    3 Rifle」。
  - 2014年—《[穿越火線](../Page/穿越火線.md "wikilink")》：型號為G3A3。
  - 2016年—《[-{zh:決勝時刻：現代戰爭; zh-hans:使命召唤：现代战争; zh-hant:決勝時刻：現代戰爭;
    zh-cn:使命召唤：现代战争; zh-tw:決勝時刻：現代戰爭; zh-hk:使命召喚：現代戰爭;
    zh-mo:使命召喚：現代戰爭;}-重製版](../Page/決勝時刻4：現代戰爭.md "wikilink")》：型號仍然為錯誤的HK91A3，但外觀比前作更為精細。
  - 2017年—《少女前線》：命名為G3，透過工廠製造獲得，為2星突擊步槍戰術人形之一。

## 相關條目

  - [MC-51](../Page/MC-51卡賓槍.md "wikilink")
  - [FN FAL](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")
  - [M14](../Page/M14自動步槍.md "wikilink")
  - [AR-10](../Page/AR-10自動步槍.md "wikilink")
  - [CETME](../Page/CETME自動步槍.md "wikilink")
  - [CETME L型](../Page/CETME_L型突擊步槍.md "wikilink")
  - [HK G36](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")
  - [各國軍隊制式步槍列表](../Page/各國軍隊制式步槍列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - —[D Boy's Gun
    World（枪炮世界）—G3自動步槍](http://firearmsworld.net/german/hk/g3/G3.htm)

  - —[Modern Firearms—Heckler & Koch G3
    rifle](http://world.guns.ru/assault/de/hk-g3-e.html)

  - —[HKPRO—G3](http://www.hkpro.com/index.php?option=com_content&view=article&id=87:the-grandfather-g3&catid=8:the-automatic-rifles&Itemid=5)

  - —[Remtek—HK G3](http://www.remtek.com/arms/hk/mil/g3/g3.htm)

[Category:黑克勒-科赫](../Category/黑克勒-科赫.md "wikilink")
[Category:自动步枪](../Category/自动步枪.md "wikilink")
[Category:戰鬥步槍](../Category/戰鬥步槍.md "wikilink")
[Category:7.62×51毫米槍械](../Category/7.62×51毫米槍械.md "wikilink")
[Category:反衝式槍械](../Category/反衝式槍械.md "wikilink")
[Category:德國槍械](../Category/德國槍械.md "wikilink")
[HK_G3衍生槍](../Category/HK_G3衍生槍.md "wikilink")

1.
2.  <http://www.mkek.gov.tr/english/main.aspx>
3.  [diomil.ir-DIO
    G3圖片](http://www.diomil.ir/images/product/Original/aig/assault1g3.jpg)